**台11線
花蓮－知本**是[臺灣一條聯絡](../Page/臺灣.md "wikilink")[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")、[臺東縣沿海城鎮的](../Page/臺東縣.md "wikilink")[省道](../Page/台灣省道.md "wikilink")。北端起點[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[吉安鄉](../Page/吉安鄉.md "wikilink")，南端終點[台東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[太麻里鄉美和](../Page/太麻里鄉.md "wikilink")，全長177.483公里\[1\]，是花東地區的主要公路之一，並有三條支線。在[鼎東客運營運路線中](../Page/鼎東客運.md "wikilink")，此路段稱為「海線」，而[花東公路稱為](../Page/花東公路.md "wikilink")「山線」。

## 歷史

{{ Unreferencedsect }}
清光緒三年（1877年）福建巡撫[丁日昌及台灣鎮總兵](../Page/丁日昌.md "wikilink")[吳光亮即闢建道路](../Page/吳光亮.md "wikilink")，並招汕頭潮民二千餘人於此屯墾。[日治時期也依循此條道路修築](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，於[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")5年（1930年）完成海岸公路台東至靜浦段，俗稱**花東海岸公路**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Hualien-Taitung
Coastal
Highway**），當時也稱為**東海道**，為[台灣東部重要的公路之一](../Page/台灣.md "wikilink")，後完成靜浦至貓公（豐濱）、貓公至馬太鞍（今台11甲線，光豐公路）路段。花蓮經水璉、磯崎至豐濱約50公里的路段，則是戰後才興築完成。民國57年（1968年）完成全線通車。今日全線最高點為[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")[水璉村番薯寮與](../Page/水璉村.md "wikilink")[豐濱鄉](../Page/豐濱鄉.md "wikilink")[磯崎村芭崎交界的北加路蘭山鞍部](../Page/磯崎村.md "wikilink")（台11線30k處）。

## 沿途鄉鎮、里程數

[2010_07_18720_6536_Chenggong_Township,_Highway_11,_Road_signs,_Green_road_signs,_Taiwan.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2010_07_18720_6536_Chenggong_Township,_Highway_11,_Road_signs,_Green_road_signs,_Taiwan.JPG "fig:2010_07_18720_6536_Chenggong_Township,_Highway_11,_Road_signs,_Green_road_signs,_Taiwan.JPG")

  - 花蓮縣

<!-- end list -->

  - [吉安鄉](../Page/吉安鄉.md "wikilink")：南埔0.000k（**起點**，花東縱谷公路岔路）→ 海岸路 →
    光華（工業區）4.823k（右岔路與共線起點）→ 花蓮大橋
  - [壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")：**花蓮大橋**(嶺頂端) （與共線終點）→ 嶺頂→
    **[遠雄海洋公園](../Page/遠雄海洋公園.md "wikilink")** → 鹽寮12.950k →
    第十二號橋 → **跳浪一、二、三號隧道** →
    **水璉隧道**（隧道群以東，海濱有舊公路「跳浪段」及**一號隧道**，因落石頻繁，地質不穩，今已封閉廢棄）→
    水璉22.300k → 牛山（26.5k，水璉以下至芭崎路段不臨海） → 蕃薯寮（29.5k，第十八號橋，**「遺勇成林」**） →
    **芭崎隧道**（2011年通車，壽豐豐濱鄉界，其上面為舊路線30k，公路最高點）

[台11線_111k.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:台11線_111k.JPG "fig:台11線_111k.JPG")

  - [豐濱鄉](../Page/豐濱鄉.md "wikilink")：芭崎隧道30k→
    北加路蘭山31k→（芭崎十九號橋，34k，公路由此重新臨海）→
    加路蘭 → **磯崎** → 龜庵（加魯灣）→
    **新豐隧道**40.585k\~41.426k（舊線：**親不知子斷崖**41k→**新磯隧道**41.350k，已於2012年9月18日封閉
    ）→ 新社45.750k（[噶瑪蘭族部落](../Page/噶瑪蘭族.md "wikilink")）→
    豐濱市區（貓公）50.300k（右光豐公路岔路） →
    石梯港（**[石梯坪](../Page/石梯坪.md "wikilink")**）→ 港口村 →
    **新長虹橋**67.800k（**大港口**，右花64線[瑞港公路岔路](../Page/瑞港公路.md "wikilink")）→
    靜浦（外環道）→ **[北回歸線標誌](../Page/北回歸線.md "wikilink")**（三富橋）→
    花東縣界72.566k（蘇花台東公路殉難慰靈碑）

[Taiwan_2009_Self_Proclaimed_White_Sand_Bay_at_TaiMaLi_County_FRD_8053.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_2009_Self_Proclaimed_White_Sand_Bay_at_TaiMaLi_County_FRD_8053.jpg "fig:Taiwan_2009_Self_Proclaimed_White_Sand_Bay_at_TaiMaLi_County_FRD_8053.jpg")

  - [台東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [長濱鄉](../Page/長濱鄉.md "wikilink")：縣界（大峰峰） → 樟原75.000k →
    **[八仙洞](../Page/八仙洞_\(台東縣\).md "wikilink")**風景區 → 大俱來 →
    三間屋82.000k → 真柄 → 長濱市區（加走灣）86.630k → 竹湖92.365k → 八桑安 →
    寧埔96.300k

（右岔路）→ 烏石鼻 → 界橋（遊憩區）

  - [成功鎮](../Page/成功鎮.md "wikilink")：宜灣 → 重安（都威）→**石雨傘** →成廣澳 →
    白守蓮111.000k（以東有舊線至**[三仙台](../Page/三仙台.md "wikilink")**風景區及成功市區）→
    成功市區（新港）114.320k → 麒麟117.500k → 八邊橋（以西有舊線至豐田）→ 嘉平121.500k → 豐田(八嗡嗡)
    → 都歷125.000k → 養水橋（**東部海岸風景區管理處**）→ 小馬（小馬武窟） →
    小馬隧道（可接）→**新東河橋**（右岔路）
  - [東河鄉](../Page/東河鄉_\(臺灣\).md "wikilink")：東河市區（大馬武窟）132.500k → 金樽灣 →
    隆昌139.951k → 堅石橋 → 興昌143.588k → **都蘭**146.615k → **水往上流**遊憩區 →
    加母子 → 新蘭（渚橋）→ 郡界（入船橋）
  - [卑南鄉](../Page/卑南鄉.md "wikilink")：郡界151.664k →杉原 → 漁場（富山村）→ 黑髮橋
  - [台東市](../Page/臺東市.md "wikilink")：黑髮橋 → 加路蘭 → **小野柳**
    →**富岡**（猴子山、伽藍港、志航空軍基地）159.023k →
    海堡（中華橋富岡端）162.475k（右岔路）→ **中華大橋** →
    台東市區165.488k（臨海路一段）→ **新豐里橋** → 豐里（臨海路二、三段）→ **豐源大橋** →
    知本農場 → **知本陸橋** → 知本派出所178.116k → **新知本大橋**
  - [太麻里鄉](../Page/太麻里鄉.md "wikilink")：新知本大橋 → 美和（荒野）178.229k（**終點**，岔路）

{{-}}

## 支線

### 甲線

**臺11甲線
光復－豐濱**，俗稱**光豐公路**，起點花蓮縣[光復鄉](../Page/光復鄉.md "wikilink")[光復車站](../Page/光復車站.md "wikilink")，終點[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[豐濱鄉](../Page/豐濱鄉.md "wikilink")，全長19.194公里。此線在日治時期為「東海道」的一部份，亦為台11線舊主線，但在後來花蓮－水璉－磯崎－豐濱的路段通車之後，該線改為台11線支線。

  - [花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[光復鄉](../Page/光復鄉.md "wikilink")：**光復**（馬太鞍）0.000k（交叉）→
    富田（**[太巴塱](../Page/太巴塱.md "wikilink")**）3.350k（交叉） → 合仔山 → 鄉界
  - 花蓮縣[豐濱鄉](../Page/豐濱鄉.md "wikilink")：鄉界 → 泰來農場 → 英雄崗 → 豐富（丁子漏）→
    **豐濱**（貓公）19.250k（交叉）

### 乙線

**臺11乙線
富岡－卑南**，起點[台東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[台東市富岡](../Page/臺東市.md "wikilink")[中華大橋](../Page/中華大橋.md "wikilink")，終點[台東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[台東市卑南](../Page/臺東市.md "wikilink")，全長7.272公里。此線最初在台東市中華大橋尚未興築時，為台11線主線。而原台11乙路線為台東市區－知本舊街(中華路)。後來中華大橋完工通車，兩路段乃互換編號。

  - [台東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[台東市](../Page/臺東市.md "wikilink")：**中華大橋**0.000k（交叉）→
    石川（志航空軍基地，叉路）→ **台東大橋**4.365k → 台東市卑南里7.242k（交叉）

### 丙線

**臺11丙線
光華－溪口**，起點[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[吉安鄉光華工業區](../Page/吉安鄉.md "wikilink")，終點[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")[溪口車站](../Page/溪口車站.md "wikilink")，全長18.308公里，為**東華大學聯外道路**。

  - [花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[吉安鄉](../Page/吉安鄉.md "wikilink")：光華工業區0.000k（及[縣道193號交叉](../Page/縣道193號.md "wikilink")）→
    **東華大橋**5.500k →
  - 花蓮縣[壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")：吳全社區（右叉路往[國立東華大學](../Page/國立東華大學.md "wikilink"))6.500k
    → 理想渡假村9.000k → 豐坪14.000k → 溪口發電廠18.308k（交叉）

## 沿線景點

  - [東部海岸國家風景區](../Page/東部海岸國家風景區.md "wikilink")
  - [遠雄海洋公園](../Page/遠雄海洋公園.md "wikilink")
  - [和南寺](../Page/和南寺.md "wikilink")
  - [牛山](../Page/牛山.md "wikilink")
  - [芭崎眺望台](../Page/芭崎.md "wikilink")
  - [磯崎海水浴場](../Page/磯崎.md "wikilink")
  - [石梯坪](../Page/石梯坪.md "wikilink")
  - [秀姑巒溪出海口](../Page/秀姑巒溪.md "wikilink")（大港口）
  - [北回歸線標誌](../Page/北回歸線.md "wikilink")
  - [八仙洞](../Page/八仙洞_\(台東縣\).md "wikilink")
  - [石雨傘](../Page/石雨傘.md "wikilink")
  - [三仙台](../Page/三仙台.md "wikilink")
  - [小野柳](../Page/小野柳.md "wikilink")（[富岡漁港](../Page/富岡漁港.md "wikilink")）
  - [知本](../Page/知本.md "wikilink")

## 註釋與參考來源

  - 註釋

<!-- end list -->

  - 參考來源

## 外部連結

  - [【公路悠遊】20140819台11線(花東海岸公路)寧埔─南埔](https://mnya.tw/yo/word/093.html)[(萌芽悠遊網)](https://mnya.tw/yo/)

[Category:台灣省道](../Category/台灣省道.md "wikilink")
[Category:花蓮縣省道](../Category/花蓮縣省道.md "wikilink")
[Category:台東縣省道](../Category/台東縣省道.md "wikilink")

1.